<document>

<paragraph>
<cssclass>book_chapter_heading</cssclass>
<title>Einleitung</title>
<content>
  <i>Es ist eine gefährliche Sache, Frodo, aus deiner Tür hinauszugehen. [...]
    Du betrittst die Straße und wenn du nicht auf deine Füße aufpaßt, kann man nicht wissen, wohin sie dich tragen.</i>

  ― J.R.R. Tolkien, Der Herr der Ringe: Die Gefährten

</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_paragraph</cssclass>
<content>
Woher soll man wissen, ob man nach Paris reisen möchte?
Nun, man kann Leute fragen, die schon einmal dort waren. Man kann sich ihre Geschichten anhören und ihre Fotos anschauen.
Solche Geschichten und Fotos finden sich auch in Reiseführern und mit einem solchen Reiseführer bewaffnet kann man sich einen
ersten Eindruck verschaffen. Man erfährt wie es in Paris aussieht, was es dort zu sehen und zu tun gibt und so weiter.
Ist man zum Schluss gekommen, dass Paris ein würdiges Reiseziel ist, so kann man den Reiseführer auch zur Vorbereitung einer Reise
nutzen. Und wenn es dann soweit ist, dass man tatsächlich selbst auf Reisen geht, dann kann man den Reiseführer mitnehmen und
ihn vor Ort weiter nutzen.



Eine ähnliche Aufgabe soll der <i>Reisebegleiter Mathematik</i> erfüllen.
Er soll kein Lehrbuch der Mathematik sein.
Dort ist die Auswahl groß. Es gibt solche Lehrbücher auf jedem erdenklichen Niveau, zu zahllosen Themen und für jeden Geschmack.
Der Reisebegleiter soll solche Texte, Vorlesungen, Videos und weiteres Material ergänzen,
ja motivieren nach spannenden Quellen aus denen man Mathematik lernen kann Ausschau zu halten.
Dieser Text soll vielmehr an vielen Beispielen zeigen, mit welchen Themen sich Mathematik beschäftigt, welche Techniken
zum Einsatz kommen und vor allem, dass all dies wunderschön und faszinierend ist.



Aus einem Reiseführer lernt man weder Französisch noch Land und Leute wirklich kennen.
Man muss schließlich selbst auf Reisen gehen und eigene Erfahrungen machen.
Ähnlich verhält es sich mit der Mathematik und mit diesem Text.
Er kann ein wenig zeigen, was die Mathematik ausmacht und welche Sehenswürdigkeiten es gibt.
Er kann aber nicht alle Details bieten.
Einerseits würde der Text dadurch viel zu lang.
Andererseits aber, ist Mathematik auch kein Zuschauersport.
Man kann sie leider nicht alleine dadurch erfassen, dass man über sie liest oder jemandem zuhört, der über sie spricht.
Man muss aktiv Mathematik betreiben, um ihr wirklich folgen zu können.
Das heißt, dass man Fragen stellen muss, dass man Dinge nachrechnen muss, dass man selber über Antworten nachdenken und
sie mitunter auch selber finden muss.
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_margin_paragraph</cssclass>
<content>
<div class='book_circle_marker'>Ü</div>
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_paragraph</cssclass>
<content>
Deshalb sind an vielen Stellen bestimmte Aspekte dem Leser als Übung überlassen, was üblicherweise durch ein Ü im Rand zu erkennen ist.
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_margin_paragraph</cssclass>
<content>
<div class='book_circle_marker'>?</div>
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_paragraph</cssclass>
<content>
Der Autor kann natürlich nicht wissen, welches Vorwissen der Leser mitbringt. Unterschiedliche Leser haben zudem unterschiedliches Vorwissen.
An den Stellen wo mir beim Schreiben bewusst war, dass ein gewisses Vorwissen zum Verständnis nötig ist, findet sich ein Link in einem Fragezeichen im Rand,
so dass die Möglichkeit zum Nachschlagen besteht.
Zudem sind die meisten mathematischen Begriffe mit einem Link, meist zur Wikipedia, versehen. Dort können die Begriffe nicht nur nachgeschlagen
werden, sondern es finden sich oft sehr schöne weitere Beispiele, Vertiefungen und Querverweise.
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_paragraph</cssclass>
<content>
Wo kein Lehrbuch geschrieben wird, da ist man mitunter von den Fesseln eines systematischen Aufbaus befreit.
Das habe ich ganz bewusst zumindest innerhalb der Kapitel so gehalten, wie es im Epigraph am Anfang dieser Einleitung angedeutet wird.
In jedem Kapitel wollen wir gemeinsam in eine bestimmte Richtung aufbrechen, Schritt vor Schritt setzen, und uns überraschen lassen,
wo uns die Neugier hinträgt.
Die entsprechende Richtung und die Schritte kann nur der Autor vorgeben und dies bedingt, dass sie notwendiger Weise den Geschmack und
Kenntnisstand des Autors widerspiegeln. Die Mathematik ist viel zu umfangreich als dass alles in gleichem Maße hier Niederschlag finden
kann und jedem Aspekt Gerechtigkeit widerfahren kann. Dem kann der Leser nur entgegenwirken, indem er seinem eigenen Geschmack folgt und
sich dort, wo ihm hier nicht hinreichend Genüge getan werden kann, nach anderen Quellen umschaut.
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_paragraph</cssclass>
<content>
Wenn Sie sich über diesen Text geärgert oder gefreut haben, wenn Sie Fragen oder sonstige Rückmeldungen haben,
senden Sie mir gerne eine E-Mail an rolf.bardeli@gmail.com.
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_paragraph</cssclass>
<content>
Bei wissenschaftlicher Literatur führt häufig ein Text zum nächsten und ehe man sich versieht hat man einen schönen Stapel an Büchern und
anderen Texten angesammelt, die viele Stunden spannender Lektüre garantieren.
So wollen wir es in diesem Text auch handhaben und fangen damit gleich hier in der Einleitung an.
Natürlich ist dieser Text nicht der erste, der das Ziel verfolgt einen einleitenden Überblick über die Mathematik zu geben.
Die folgenden Bücher mit einem ähnlichen Ziel wollen wir dem Leser wärmstens ans Herz legen.

<ul class="book_references">
<li>Richard Courant, Herbert Robbins: <a href="https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-642-13701-3">Was ist Mathematik?</a></li>
<li>Philip J. Davis, Reuben Hersch: <a href="https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-0348-5040-7">Erfahrung Mathematik</a></li>
<li>Jean Dieudonné: <b>Pour l'honneur de l'esprit humain:</b> les mathématiques aujourd'hui</li>
<li>David Hilbert, Stephan Cohn-Vossen: <a href="https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-642-19948-6">Anschauliche Geometrie</a></li>
<li>Hans Rademacher, Otto Toeplitz: <a href="https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-662-36239-6">Von Zahlen und Figuren</a></li>
</ul>
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_margin_paragraph</cssclass>
<content>
<div class='book_circle_marker'><a onclick="deepLink('contents/reisebegleiter/zahlen.xml', 'Zahlen', '')">&#8680;</a></div>
</content>
</paragraph>

<paragraph>
<cssclass>book_paragraph_center</cssclass>
<content>
Jetzt aber los zum ersten Kapitel, das sich mit Zahlen beschäftigt.


&#65374;
</content>
</paragraph>

</document>
